\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act.tex }
\header{\textbf{Chapitre O3.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE2.} Caractéristique d'une résistance}
\begin{competences}
  \comp{ANA}{Choisir, concevoir, justifier un protocole}
  \comp{RÉA}{Réaliser un circuit à partir de son schéma}
  \comp{RÉA}{Mesurer une tension, une intensité}
  \comp{RÉA}{Utiliser l’outil informatique}
  \comp{VAL}{Exploiter des résultats}
  \comp{COM}{Présenter une démarche}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  La caractéristique d'un dipôle est \emph{le graphique représentant la tensions à ses
    bornes en fonction de l'intensité du courant qui le traverse.}

  Pour comprendre les information qu'on peut tirer d'un tel graphique, on se propose de
  tracer et d'étudier la caractéristique d'un conducteur ohmique (une <<résistance>>).
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{Informations à disposition}
\begin{docs}
  \docL[sidebyside]{La loi d'Ohm}{ohm}
  La tension électrique aux bornes d'un conducteur ohmique est \emph{proportionnelle } à
  l'intensité du courant qui le traverse.

  Le coefficient de proportionnalité est la valeur de sa résistance $R$, exprimée en Ohm
  (\unit{\ohm}).
  \tcblower
  
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[R, v=$U_\text{R}$, i=$I_\text{R}$] (4,0);
  \end{circuitikz}
  \[
    U_{\text{R}} = R \times I_{\text{R}}
  \]
  %
  % \doc{Schématiser un circuit électrique}{schema}
  % \centering
  % \url{https://colibris.link/schema_circuit} 
  
  % \qrcode[height=1.5cm]{https://colibris.link/schema_circuit}
%
\docL[sidebyside, lefthand ratio = .65]{Résistance variable}{resistanceVariable}
  Une résistance variable, aussi appelée rhéostat, est un dipôle dont on peut faire varier
  la résistance.\par
  On est généralement peut intéréssé par sa valeur précise et on s'en sert \emph{pour
    faire varier l'intensité du courant électrique qui circule dans un circuit.}

  % \vspace{1cm}
  \textbf{Schéma:}
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) to[vR] (3,0);
    \end{circuitikz}
  \end{center}
  \tcblower
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.2]{rheostat.png}
  \end{center}

%
% \docL{Modéliser un nuage de point}{graphique} -- utile si utilisation de Python
% \begin{itemize}
%   \item Lorsqu'on a obtenu un nuage de point après une série de mesure, on réalise une
%   régréssion linéaire (on dit aussi une <<modélisation>>). : il s'agit de trouver la
%   \emph{fonction mathématique la plus proche des points expérimentaux.}
%   \item Dans le cas où les points sont alignés sur une droit passant par l'origine, on cherche
%   une fonction de type linéaire ($y = m \times x + p$).
%   \item Le coefficient directeur correspond à la moyenne des quotients $\frac{y}{x}$ pour
%   chaque couple de valeurs. 
% \end{itemize}
%
\end{docs}
%
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item Générateur de tension
    \item Fils de connexion : noirs ($\times 2$), rouges ($\times 3$)
    \item Résistance variable
    \item Multimètres ($\times 2$)
    \item Conducteur ohmique de résistance inconnue.
  \end{itemize}
\end{multicols}
\end{materiel}

% -------------------------------------------------------------------------------
\section{travail à effectuer}
\subsection{Mise au point du procole et réalisation des mesures (\qty{20}{min})}
\begin{enumerate}
  \item \app Quelle est l’utilité de la résistance variable?
  \item \app \ana Proposer un protocole permetant de tracer la caractéristique de la
  résistance présente sur la paillasse.
  \item \rea Schématiser le circuit à réaliser.
\end{enumerate}
\appelProf
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Réaliser le circuit et noter les mesures dans un tableau.
\end{enumerate}
%
\subsection{Traitement des mesures et tracé de la caractéristique (\qty{40}{min})}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \app \rea Ouvrir le logiciel libreOffice Calc et tracer la
  caractéristique de la résistance à partir des valeurs obtenues précédemment.

  Le graphique doit contenir les points expérimentaux, la courbe de tendance, ainsi que
  le cadrillage et le titre des axes.
\end{enumerate}
\appelProf
\begin{enumerate}[resume]
  \item Enregistrer son dossier de travail puis reproduire l’allure de la courbe et noter
  l’équation de la courbe de tendance.
\end{enumerate}
%
\subsection{Exploitation des résultats (\qty{15}{min})}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \val L'allure de la caractéristique est-elle cohérente avec la loi d'Ohm?
  \item \val En déduire la valeur de la résistance.
  \item \val Utiliser un Ohmmètre pour vérifier cette valeur.
\end{enumerate}
\end{document}
